世衛專家唱反調 批中國遲通報 指湖北地方兩會期間瞞新增病例 礙全球抗疫

【明報專訊】《金融時報》周三（5日） 報道，世界衛生組織一名高級專家公開抨擊中國在新型冠狀病毒疫情爆發初期，沒有快速通報病例，且在上月湖北兩會舉行期間隱瞞新增個案數字，以致疫情蔓延至全球。這番言論與世衛總幹事譚德塞讚揚中國迅速應對疫情，協助防止病毒傳播至其他國家的說法背道而馳。

世衛緊急委員會成員、澳洲科廷大學（Curtin University）榮譽教授麥肯齊（John Mackenzie，圖）批評，中國1月舉行地方政治會議時，沒有新增新型冠狀病毒肺炎病例，是不合邏輯的，「肯定有更多我們沒被告知的病例。我認為由於他們在武漢舉行重要會議，所以試圖使這些（病例）數字沉寂一段時間。我認為有一段時間的通報非常差，溝通也很差」。他批抨北京的反應「應受到譴責」。本報翻查資料，武漢市及湖北省兩會分別在1月5日至10日和11日至17日舉行，這段時間武漢市衛健委的更新通報一直沒提到有新增病例，直至18日才更新，稱新增4宗病例。此後新增數目連日急升，直至22日改由湖北省衛健委公布消息，翌日武漢即宣布「封城」（見圖表）。

世衛緊急委員會成員
麥肯齊表示，雖然中國很快通知世衛出現一種新型病毒，亦很快分享病毒基因排序，「但我認為在其他一些屬於政府公共衛生範疇的問題上，他們很不守規章」。他指出，若中國當局及早通報更多確診個案，可能令國際社會對北京施加更大壓力，要求它採取更多控疫措施，「若他們在較早階段做得有力一些，他們或許能限制中國境內甚至海外的感染數目。那麼其他國家可以在監測入境人士方面做得更謹慎一些，掌握他們在何處，並在發病後跟進」。麥肯齊指出，根據一些模型估算，新型冠狀毒可能早在去年11月已開始傳播。

麥肯齊的言論與世衛總幹事譚德塞讚揚中國應對疫情成強烈對比，後者稱讚中國快速甄別病原體並跟世衛和其他國家分享有關病毒基因序列，稱中方恪守公開透明承諾，並採取一系列有力措施阻止疫情蔓延。中國當局去年12月底確認新型冠狀病毒，並通報世衛，1月23日宣布武漢封城，但那時已有數百萬人離開湖北省。世衛緊急委員上月30日宣布，將新型冠狀病毒疫情列為「國際公共衛生緊急事件」（PHEIC），但作出這一決定前，世衛曾就此有分歧。

譚德塞批發達國家拒分享數據
中國迄今累計逾2.4萬宗確診個案，逾490人死亡，另外24國家有176宗確診。譚德塞周二（4日）表示，全球仍有「窗口期」可遏止疫情，「99%的病例在中國，世界其他地方只有176宗。這不代表事態不會變得更壞，但我們仍有能採取行動的機會之窗，不要錯過它」。他又批評部分發達國家未能與世衛分享疫情數據，「缺乏詳細數據，我們很難評估疫情變化或其可能產生的影響，難以確保提供最合適的建議」。譚德塞指出，目前有22個國家對中國實施遊及貿易限制，他認為有關措施應是短期，且應與疫情影響程度成正比，以及要定期檢討。為應對新型冠狀病毒疫情，世衛周三推出應對策略方案，譚德塞呼籲各界在未來3個月捐款6.75億美元（約53億港元），主要用於特別有風險的國家。

（金融時報/BBC/路透社）
（武漢肺炎）

疾控官員期刊發論文 稱上月中已人傳人
【明報專訊】國際頂尖期刊《新英倫醫學雜誌》（The New England Journal of Medicine）周三（29日）發表關於武漢肺炎的最新論文顯示，上月中旬密切接觸者之間就已發生人際傳播，本月初已有7名醫務人員感染，意味中國當局早前的說法有瞞報之嫌。

武漢疾控港大醫學院等撰寫
題為「新型冠狀病毒感染肺炎在中國武漢的初期傳播動力學」的論文作者共有45人，分別來自中國疾控中心、武漢疾控中心、香港大學等機構，包括中國疾控中心主任高福、港大醫學院院長梁卓偉等。論文的部分數據、結論昨在網上廣傳，引發對官方在疫情初期隱瞞真相的質疑。

論文收集截至1月22日已報告並經實驗室確診的新型冠狀病毒肺炎病例的人口統計學特徵、暴露史和疾病時間線信息，分析武漢最早425名確診患者情况，結果顯示在本月1日前發病的個案中，55%與華南海鮮批發市場相關，而在此後發病的個案，則僅8.6%與該海鮮市場有關，平均潛伏期為5.2天。在初期，個案倍增時間為7.4天。密切接觸者之間的人際傳播從去年12月中旬開始已經發生，並在此後一個月內逐漸擴散。

另外，論文所附圖表顯示，本月1日至11日期間，武漢有7名醫務人員感染，12日至22日期間，有8名醫務人員感染。

官方本月初稱未有明確人傳人
有關數據均與官方說法有異。武漢市衛健委本月11日通報稱，當時未發現醫務人員感染，未發現明確的人傳人證據。翌日官方通報又指，密切接觸者中沒有發現相關病例，未通報醫務人員感染情况。直到15日，武漢市衛健委始表示：「不能排除有限人傳人的可能，但持續人傳人的風險較低。」

上周一（20日），國家級專家組組長鍾南山院士首次證實有醫務人員感染。翌日武漢市衛健委終於承認，當地共有15名醫務人員確診，另有1人為疑似病例。

每人可再傳2.2人 SARS為3人
研究還發現，病毒由一人傳至另一人的平均間隔時間為7.5天，R0（基本再生數）約為2.2，即每名患者平均感染另外2.2人。一般而言，只要R0大於1，疫情就會不斷加劇，而疾病控制措施的目標是將R0降低至1以下。2003年沙士的R0估計為3。

（武漢肺炎）

分莊唔勻

2020年1月10日星期五
【武漢肺炎】袁國勇：內地資料稱無人傳人迹象 料春運人傳人風險低

力架柒到

對華「隱惡揚善」 世衛恐立壞先例
【明報專訊】世界衛生組織應對新型冠狀病毒疫情屢受批評，包括在第2次緊急會議才將其列為「國際公共衛生緊急事件」（PHEIC），又多番盛讚中國防疫的透明度及努力。有專家表示理解世衛初期處理，但有輿論質疑世衛偏袒中國，甚至懷疑是中方施壓。美國公共衛生法律專家戈斯坦（Lawrence O. Gostin）向本報表示，世衛讚揚中國應對有自相矛盾之處，又警告若忽略中國當局初期隱瞞疫情的問題，或令其他國家有樣學樣。

戈斯坦現為喬治城大學公衛法律教授，亦是世衛「國家及全球衛生法合作中心」主管。他透過電郵向本報表示，世衛應在上月22日及23日首次緊急會議就將武漢肺炎列為PHEIC。他又稱，世衛讚揚中國可能是為了誘導中國增加透明度及更加配合防疫工作，但此舉「自相矛盾，且令人憂慮」。

世衛總幹事譚德塞日前曾在Twitter發文，稱中方為「應對疫情爆發設下新標準」。戈斯坦認同中國在多方面的透明度有增加，例如迅速與全球專家分享病毒基因序列數據，但亦不能忽視武漢當局12月底向公眾隱瞞疫情的事實，「當有國家並非完全透明或欺騙，世衛卻不開誠布公，或會向其他國家發出信號，讓他們以為在今次或往後疫情爆發時做出相同舉動，損害自己以至世界，世衛都不會發聲向其問責」。他指世衛向來不提倡限制民眾行動，這與中國目前在武漢和湖北省實行的措施矛盾，因為處理公共衛生危機時，最重要的策略之一是保持冷靜及取得社區信任。

法國《世界報》引述兩名消息人士稱，世衛上月22及23日召開首次緊急會議時，中方代表向委員會施壓，委員會成員亦對是否頒布PHEIC激辯，最終意見為一半一半，令世衛未有頒布PHEIC。該報引述消息人士稱，並非中國低估疫情嚴重性，而是中國希望展示其有能力處理，再不是第三世界國家。世衛到1月30日第2次緊急會議才頒布PHEIC。

兼顧經濟後果 加專家理解世衛
專家對應否在第一次緊急會議頒布PHEIC亦眾說紛紜，曾任世衛顧問的加拿大西門菲沙大學全球衛生政策教授凱利·李（Kelley Lee）接受美國全國公共廣播電台（NPR）訪問時，表示理解世衛最初未有頒布PHEIC的決定，因為此舉將打擊受疫情影響國家的旅遊及貿易，觸發經濟波動。她認為世衛試圖平衡疫情的各種因素，以至對世界經濟的影響。據《日經亞洲評論》，在2003年SARS時，中國僅佔全球GDP的4%，但現已增長至17%。

明報記者 陳籽穎

勞資糾紛

收少左錢嬲嬲

屌你支那老母要你負大國國際責任你又話自己係發展中國家